# Toki Pona (道本語) 範例

```
# 2
mi pona
sina moku

# 3
ona li pona
kili li moku
pipi li pona

# 4
mi moku e kili
pipi li moku e moku

# 6
moku pona
jan lili
jan suli
kili lili
sina moli e pipi lili
pipi li moku e ijo

# 7
mi jo e kili
ona li pona
ona li lili
mi moku lili e kili lili

# 8
mi pona
sina moku
pipi li moli

# 9
moku mi
pipi sina
ilo jan
kili ona
mi jo e ilo sina

# 11
ilo moku
ilo utala
jan pona
jan utala
jan unpa
jan olin
jan suli
jan lili
telo nasa
mi mute
ona mute

# 13
sina suli li ike
ona li pona li suli li nasa
suno li suli li pona
pipi li moku e kili li unpa
jan nasa li jo e ilo utala li moli e jan lili.

# 14
mi nasa
mi olin e sina
jan utala li utala e ona
li moli e ona
sina jan lili
jan suli li moku e telo nasa
mi jo e jan olin
mi mute li moli
sina ike mute
ike
pona

# 16

mi telo e mi
mi pona e tomo mi
jan lili li wile e telo kili
pipi li moku e ona
jan ni li pona lukin
sina ike lukin
ko jaki
ko moku
jaki

# 17

mi olin e sina e ona
sina moku e kili ike e telo jaki
mi lukin e suno e mun
jan ni li lukin e mi e sina

# 18

mi wile moku
mi wile e moku
mi wile moku e telo
ona li wile mute e ni
ona li wile jo e tomo
mi wile mute lukin e sina
jan nasa li wile moli

# 19

jan utala
jan utala pona
jan utala pona mute
jan utala pona ni
jan pona utala
mi lukin pona
mi pona lukin

# 21

mi lon
jan mute li lon

suno li lon sewi
jan lili li lon tomo sona
ona li musi lon ma
mi wile moli lon telo suli

# 22

jan ni li sama mi
len mi sama len sina
mi lon tomo sewi
jan li lukin sama pipi
meli li wile e sama

# 23

mi musi ala
mi sona ala
jan ala
jan ala li toki
tomo sewi ala li lon ma
mi jo ala e len

ala li jaki
ala li suli
ala li sama

# 24

jan ali
jan ali li moku
ma ali li pona
mije ali li sama

ali li pona
mi wile e ali

# 25

nena kon
uta
sinpin
noka
palisa mije | lupa meli
poka
insa
luka
nena kute
oko

# 26

lawa
linja lawa
monsi
selo

# 27

pipi li moku e noka mi
oko li lukin
nena kute li kute
insa mi li ike
luka mi li pona lukin
lawa sina li suli mute
linja lawa mi li jo e telo
mi jo ala e len luka

# 28 簡單問句

moku li pona ala pona ?
sina pona ala pona ?
suno li suli ala suli ?
sina wile ala wile moku ?
ona li olin ala olin e sina ?

# 29 回答 -- 是或否

sina musi ala musi ?
musi
musi ala

sina lukin ala lukin e soweli lili ?
lukin
lukin ala

# 30 顏色

laso jelo
laso loje
loje jelo

laso walo
loje pimeja
sina jelo
telo jelo
telo loje
mi jo e len noka laso

# 31 kepeken

mi moku kepeken ilo moku

sina moli e pipi loje kepeken noka sina !

ona kepeken e ilo mute

sina kepeken ala e lawa

# 32 複合字

jan sewi olin
nasin sewi li mute
jan lawa li nasa

# 33 專有名詞

mi olin e jan Pepe
jan Bush li ike
mi toki e toki Espanol
mi mute li lon ma Mexico
ma tomo Nueva York li pona
nasin sewi Budismo li pona

# 34 kama

jan lili li kama ala
jan laso jelo lili li kama

kama sona 
kama jo
kama moli

mi  wile kama sona e toki Frances

# 35 更多字

mama
mije sama, meli sama
kiwen
nasin
lape
pakala

# 36 tawa

jan lili li tawa tomo sona
mi wile tawa tomo telo
mi tawa ma tomo kepeken nasin ni
ona li tawa e kiwen ni

mi toki tawa sina
jan olin mi li kama tawa ma

tomo tawa  = 車
tomo tawa telo = 船
tomo tawa kon = 飛機

# 37 喜不喜歡

kili li pona tawa mi
lape li pona tawa mi
mama sina li ike tawa mi
sina pona tawa mi
meli sama mi li ike tawa sina

mi moku e pipi
ni li pona tawa mi

mi lukin e ma
ni li pona tawa mi

# 38 pi

tomo telo nasa
tomo pi telo nasa

# 39 pi 的範例

jan pi ma tomo
jan lawa pi jan utala
jan lawa pi tomo tawa kon
jan pi pona lukin
tomo pi mi mute
jan pakala pi utala suli
jan pi nasin sewi Budismo

# 40 生物

waso
soweli
kala
akesi
pipi
kasi

kasi kule
kasi suli
akesi suli
jan kala

# 41 擁有 pi

tomo pi jan Lisa
kasi pi jan Jorge
soweli pi jan Lisa
jan lawa pi nasin sewi Cristianismo

# 42 en

mi en sina li jan pona
lape en tawa musi li pona tawa mi

akesi laso jelo pi jan Daniela en jan Juan

mi wile jo e kala e waso jelo

# 43 poka

mi lon poka jan pona mi
sina tawa tomo sona poka meli sama mi
mi wile tawa musi poka sina
mama meli li tawa telo suli poka jan pona ona

# 44 感嘆詞

pona !
ike !
pakala !
mu
musi
a
a a a 

# 45 更多字

pana
pali
pilin
ijo
poki
sike

sike tu
jan lili li pana e telo jelo
mi pilin pona
kili li lon poki
mi musi kepeken sike
meli sama mi li jo e sike
ijo li lon oko mi 

# 46 tan

mi pilin ike tan ni: soweli mi li kama moli.
mi moku tan ni: mi wile moku.

jan olin mi li kama tan ma Japon.
telo loje li kama tan nena kute mi !

mi sona ala e tan
ali li jo e tan.

# 47 o!

jan Bere o !
jan Pedro o, pipi li lon len sina!
jan Pepe o, mi olin e sina.
jan Bere o, sina pona tawa mi.
mama meli o, sina pali mute mute!

# 48 o 的其他用法

o pali!
o tawa!
o olin e mi!
o pana e ni tawa mi !
o lukin e ni !

jan lili o toki !
sina mute o musi !
soweli o kama!

# 49 歡迎祝福

toki!
suno pona!
lape pona!
moku pona!
mi tawa!
tawa pona!
kama pona!
musi pona!

# 50 數字

wan = 1
tu  = 2
luka = 5
nanpa = number

tu wan = 3
tu tu = 4
luka wan = 6
luka tu tu = 9
luka luka = 10
luka luka luka = 15

# 51 更多數字

soweli suli wan 
soweli suli tu
soweli suli luka

jan mute li kama.
jan mute mute mute li kama.
jan mute lili li kama.

mi nanpa wan !
meli mi pi nanpa wan li nasa.
jan Pepe li olin mi pi nanpa wan.
ni li soweli lili ona pi nanpa tu.

mi mute o wan!
mi en meli mi li wan.
o tu e palisa ni.

# 52 比較

mi pali mute. sina pali lili.

jan Christina li pona lukin mute. jan Britney li pona lukin lili.

jan Julia li moku lili jan Martha li moku mute.
mi pana mute e olin. sina pana lili e olin.

kasi suli li pona mute tawa mi. kasi pi telo ala li pona lili tawa mi.

# 53 weka

mi weka
tomo telo li weka
mi wile tawa weka
ma Mexico li weka tan ma Japon
ma Mexico li weka ala tan ma Canada.

o weka e len sina!
o weka e jan lili tan ni!
jan sewi o weka e ike mi!

# 54 taso

mi pilin ike.
taso mi wile pali.
mi wile moku.
taso mi jo ala e moku.

mi musi taso.
jan Pepe taso li kama.
mi wile taso e telo.
mi wile ala e ijo.
mi lukin taso.

# 55 更多字

suwi
supa
kalama
ante
mani
lipu

kalama musi
o kalama ala!
supa lape
mi jo ala e mani.
lipu mute.
mi wile e suwi.
mi pilin ike. kalama mute li lon.

# 56 seme

ni li waso. 

ni li seme?

# 57 seme 1

sina pali e seme?
seme li pakala e sina?
seme li pona tawa sina?
sina wile e seme?
sina lon seme?
sina tawa seme?
jan seme li lon?
sina lukin e jan seme?

# 58 seme 2

sina olin e mi tan seme?
sina ike tan seme?
sina kama tan ma seme?
lipu ni li kule seme?
nasin sewi seme li pona tawa sina?

sina tawa kepeken seme?
sina pali e ni kepeken seme?

# 59 溫度

lete li lon.
seli li lon.
ma Groenlandia li lete.
mi lete.
mi pilin lete.
moku li lete.
o seli e moku!
mi wile e telo suwi pi lete mute.

# 60 方向

sewi
monsi
poka
insa
anpa
poka

# 61 方向的範例

ona li lon sewi mi.
pipi li lon poka sina.
mi lon poka telo.
moku li lon insa mi.
jan lili li lon insa tomo.
ilo moku li lon anpa sina.
tomo sona mi li lon monsi pi tomo sina.

# 62 ken

sina ken!
jan lili ken ala moku e telo nasa.
sina ken tawa.
mi ken ala lape.
mi ken ala moku e pipi loje! jaki!
mi sona e ni: mi ken pali e ona.

# 63 anu

mi wile jo e mani anu moku.
sina ken moku e kili anu suwi. taso wan taso.

sina olin e mi anu ona?
sina toki tawa mi anu tawa ona?
ni li waso anu tomo tawa kon?
ala. ni li jan Superman!

sina kama anu seme?
sina wile e mani anu seme?

# 64 kin

A: mi tawa ma Europa.
B: pona! mi kin tawa ma Europa.
A: mi mute o tawa.
B: mi ken ala. mi kin moku.
A: a! sina lukin ala lukin e waso ni?
B: mi kin lukin e ona.

#65 更多字

wawa
kulupu
awen
sitelen
pini
open
nimi

# 66 範例

mi wawa ala.
kon wawa
wawa o lon kepeken sina!
telo wawa pi tomo tawa
kulupu pi nasin sewi
mi awen.
sitelen tawa.

o pini e ilo pi sitelen tawa!
sitelen ma
mi wile jo e sitelen ma pi ma Mexico.
mi sitelen e sitelen.
o open e suno.
nimi sina li pona tawa mi.
nimi sina li seme?
nimi mi li jan Eliazar.

# 67 ante

o ante ala!
ali li ante.

ante li pona.
ante li kama.

jan ante
sina anu jan ante li moku e suwi mi?
mi wile lukin e ma ante.

# 68 沒有 that

mi sona e ni: sina olin e mi.
mi wile e ni: sina olin e mi.
sina pana e suwi tawa mi.
mi moku e suwi sina.

mije li tawa musi kepeken sina. ona li jan olin mi.

# 69 sin

mi wile e suwi sin!
jan sin li kama ala kama?
mi wile e tomo tawa sin!
kalama musi ni li sin ala!

# 70 創造力

o pilin e uta mi kepeken ut sina!
selo mi li pana e telo.
o pana ala e telo oko!
toki awen
toki musi
sina pali e ni kepeken nasin seme?

# 71 la

# 72 la 前面有單一個字

ken la ona li lape.
ken la mi nasa.
ken la mi ken pali e ni.
jan sewi o weka e ike mi.
sama la mi weka e ike ante.
mama sina li moli.
sama la sina moli.
ken la mi tawa tomo mi.
ante la mi tawa tomo sona.
mi wile jo e mani.
ante la mi ken ala moku.

# 73 tenpo

tenpo pini
tenpo kama
tenpo kama lili
tenpo pini lili
tenpo ni
tenpo suno
tenpo pimeja
tenpo suno ni
tenpo pimeja ni
tenpo suno kama
tenpo pimeja pini
tenpo mute

mi jo ala e tenpo.
jan ala li sona e tenpo kama.
tenpo pini li pini.

# 74 時間和 la

tenpo pini la mi jan lili.
tenpo ni la mi lon.
tenpo kama mute la mi tawa ma Japon.
tenpo suno ni la mi pilin pona.
tenpo pimeja pini la mi kama nasa.

tenpo kama lili la pimeja li kama.

tenpo pini lili la jan Paulina li jo e jan lili.

# 75 更多 seme

sina pilin seme?
sina pilin e seme?

tenpo seme la sina kama?

sina jo e mani pi mute seme?
tenpo pi mute seme sina lon ma Africa.
tenpo pi mute seme la sina sike e suno?

tenpo tu tu la mi sike e suno.

# 76 if .. then 用 la

mi lape la ali li pona.
mama mi li moli la mi pilin ike.
sina wile open la tenpo ali li pona.
sina moku e telo nasa la sina kama nasa.
sina pali ala la sina jo ala e mani.
jan ike li kama la o seli e lipu ni.

sina sona e toki ni la sina sona e toki pona.

# End

ilo suno wan li ken pana e suno tawa ilo suno mute mute wawa pi ilo suno li kama ala lili.
jan li pana e sona tawa jan mute la sona li kama ala lili.

- jan Buda

```